\begin{question}[section=1,subsection=12,subtitle={Ableitung eines Skalarfeldes},difficulty=1,mode=exm,type=bsp,tags={20161207}]
	Berechnen Sie die Ableitung des Skalarfeldes $H(\V{r}) = C \cdot ( 3x^2y - y^2z +2z^3x)$ im Punkt $(x,y,z)= (1;1;1)$ in der radialen Richtung $\V{e}_r= \V{r} / r$ mit $r= \sqrt{x^2 +y^2 +z^2}$.
	\\ \textbf{Hinweis:}\\
	
\end{question}
\begin{solution}
	Zuerst wird der Gradient von $H(\V{r})$ gebildet. Anschließend wird der Punkt $(x,y,z)= (1;1;1)$ eingesetzt und in die radiale Richtung $\V{e}_r$ die Normalprojektion ausgeführt.
	\begin{align}
		\V{\nabla} H ( \V{r}) &= C \cdot [ (6xy + 2z^2) \V{e}_x + (3x^2 - 2yz) \V{e}_y + (4zx -y^2) \V{e}_z]\\
		&= C \cdot [8 \V{e}_x + 1\V{e}_y + 3 \V{e}_z]\\
		\V{e}_r &= \frac{ \V{e}_x + \V{e}_y + \V{e}_z}{\sqrt{3}}\\
		\V{\nabla} H ( 1;1;1) \cdot \V{e}_r &= \frac{C}{\sqrt{3}}\cdot [8 \V{e}_x + 1\V{e}_y + 3 \V{e}_z]\\
	\end{align}
\end{solution}